\documentclass[11pt,letterpaper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[top=1.5cm, bottom=3.5cm, left=1.5cm, right=1.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb,amscd}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{sidecap}
\sidecaptionvpos{figure}{c}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{green}{rgb}{0.0, 0.5, 0.0}
\usepackage{array,multirow}
\usepackage[french,frenchkw,boxed,ruled,lined]{algorithm2e}
\SetKw{KwDe}{de}
\SetKw{KwOu}{ou}
\SetKw{KwEt}{et}
\SetKw{Kwrenv}{renvoyer}
\SetKwInput{Variables}{Variables}
\SetKwInput{Variable}{Variable}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz,fullpage}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{comment}
\usepackage{todonotes}
\usepgfplotslibrary{statistics}
\pgfplotsset{compat=1.8}
\pgfmathdeclarefunction{fpumod}{2}{%
    \pgfmathfloatdivide{#1}{#2}%
    \pgfmathfloatint{\pgfmathresult}%
    \pgfmathfloatmultiply{\pgfmathresult}{#2}%
    \pgfmathfloatsubtract{#1}{\pgfmathresult}%
    % replaced `0' by `5' to make it work for this problem
    \pgfmathfloatifapproxequalrel{\pgfmathresult}{#2}{\def\pgfmathresult{3}}{}%
}

\newcommand{\titlebox}[2]{%
\tikzstyle{titlebox}=[rectangle,inner sep=10pt,inner ysep=10pt,draw]%
\tikzstyle{title}=[fill=white]%
%
\bigskip\noindent\begin{tikzpicture}
\node[titlebox] (box){%
    \begin{minipage}{0.94\textwidth}
#2
    \end{minipage}
};
%\draw (box.north west)--(box.north east);
\node[title] at (box.north) {#1};
\end{tikzpicture}\bigskip%
}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    frame=single,
}

% INFOS
\author{Étudiant : Jérémie Roux\footnote{Site web de Jérémie Roux : \url{https://jeremieroux.fr/}} (M1 MIT - CMI Informatique, percussionniste) \\ Référente : Violaine Prince\footnote{Page Wikipédia de Violaine Prince : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Violaine_Prince}}\footnote{Site web de Violaine Prince : \url{http://www.lirmm.fr/\~prince/}} (LIRMM - Équipe TEXTE, compositrice)}
\title{HMIN201 - Travail d'Étude et de Recherche (TER) \\ - \\ \textbf{Génération automatique de contrepoints à la manière de Jean-Sébastien Bach}\\ - \\}
\date{2020 - 2021}

\setcounter{tocdepth}{3}

\begin{document}

\maketitle

\vspace{2pt}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.19\textwidth]{figures/lirmm}
\end{center}

\vspace{10pt}

\begin{center}
\includegraphics[width = 86mm]{figures/umontpellier}
\end{center}

\vspace{10pt}

\begin{center}
\includegraphics[width = 32mm]{figures/facSciences}
\end{center}

\vspace{7pt}

\newpage
{\tableofcontents}

\newpage
\listoffigures

\newpage
\listofalgorithms

\newpage

\part{Introduction}

\begin{wrapfigure}{r}{6.5cm}
\vspace{-5pt}
    \centering
    \includegraphics[width=0.275\textwidth]{figures/jsb.jpg}
    \caption{Portrait de J. S. Bach par Elias Gottlob Haussmann, 1746, Musée des Archives Bach de Leipzig}
    \label{fig:jsb}
\end{wrapfigure}

La musique est un art que l'on peut qualifier de scientifique par sa construction, du fait de l'organisation décidée par le compositeur (et correspondant ou pas au style d'écriture de son époque) de l'enchaînement des rythmes et des notes. Certains compositeurs comme Jean-Sébastien Bach ou \textit{Johann Sebastian Bach} (1685-1750), compositeur et multi-instrumentiste allemand de l'époque baroque, ont poussé cette conception de la musique à un point que l'on considère toujours aujourd'hui comme sortant de l'ordinaire. J. S. Bach (\textsc{Fig. }\ref{fig:jsb}) a même créé à la fin de sa vie (1740-1750) un recueil de méthodes d'écritures musicales de son invention basées sur le développement de plusieurs manières différentes d'une même ligne mélodique, \textit{L'Art De La Fugue} (\textsc{Fig. }\ref{fig:artdelafugue}) \cite{artfugue}. Il théorise à la manière d'un dictionnaire la forme musicale dont il est un des plus grands précurseurs, l'écriture contrapuntique \cite{contrepoint}. \textit{Die Kunst der Fuge} (titre original de l'œuvre) est une pièce sans instrumentation spécifiée (souvent jouée au clavecin, orgue ou piano) publiée après sa mort en 1751.\\

Le contrepoint est l'art de composer en superposant des lignes mélodiques complémentaires dont aucune n'est plus importante que l'autre. Par exemple, le style d'écriture de la fugue (qui utilise du contrepoint) est une sorte de canon en un peu plus élaboré. \og{}Le \textbf{contrepoint} est la forme d'écriture musicale la plus rigoureuse, la plus complexe, la plus difficile mais aussi la plus belle de toutes les formes d'écritures musicales. [...] La base du contrepoint est le \textit{cantus firmus} [(chant fixe, autour duquel tout s'ordonne et aussi appelé \textbf{sujet} dans le cas d'une fugue)], il s'agit d'une mélodie extrêmement simple mais régie par de très nombreuses règles. [...] Le contrepoint est un flot rythmique [et mélodique] à la régularité inaltérable et au débit ininterrompu.\fg{} \cite{astier}\\

Un article a déjà été publié sur l'écriture en choral à la manière de Bach \cite{deepbach}, un autre style d'écriture utilisé principalement dans les chants religieux. Pour l'occasion, un système d'apprentissage automatique, fondé sur des réseaux de neurones,  nommé DeepBach,  entraîné par un apprentissage préalable des cantates de J. S. Bach a été développé pour harmoniser automatiquement des thèmes musicaux dans ce style. Le but de ce sujet de TER est de développer des algorithmes optimisés afin de théoriser voire produire des musiques sur la base d'une mélodie donnée en utilisant spécifiquement l'écriture contrapuntique de Jean-Sébastien Bach. Nous étudierons ici les dimensions mélodiques, rythmiques et harmoniques de cette écriture.

\vspace{10pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.52\textwidth]{figures/artdelafugue.png}
    \caption{Manuscrit du début du $1^{\text{er}}$ contrepoint de \textit{L'Art De La Fugue} (BWV 1080) de J. S. Bach}
    \label{fig:artdelafugue}
\end{figure}

\newpage

\part{Mise en relation de la théorie musicale et de la programmation}

D'après l'Encyclopédie des Lumières, \og{}La musique est l’art d’accommoder les sons de manière agréable à l’oreille\fg{} \cite{encyclopedie}. De manière plus technique, \og{}la musique est l'art d'accommoder les sons ou les silences \textbf{mélodiquement} quant à leurs hauteurs, \textbf{harmoniquement} quant à leurs superpositions et \textbf{rythmiquement} quant à leurs placements dans le temps\fg{} \cite{astier}. Elle est donc à la fois une création (une œuvre d'art), une représentation et aussi un mode de communication. Elle utilise certaines règles ou systèmes de compositions démocratisés par les compositeurs et compositrices au fur et à mesure de l'histoire de la musique, des plus simples aux plus complexes.\\

\vspace{-13pt}

\section{Hauteur d'un son, mélodie et harmonie}

\subsection{Généralités sur l'acoustique, la science du son}

Le discernement de la hauteur d'un son est une composante du sens de l'ouïe. Une note (ou son musical) possède une fréquence (nombre de vibrations par secondes) qui correspond à sa hauteur (\textsc{Fig. }\ref{fig:frequence}). Cette onde produite par un instrument, une voix ou tout autre bruit\footnote{Un bruit est un son jugé indésirable.} audible se propage dans l'espace faisant vibrer les molécules environnantes jusqu'à atteindre et faire vibrer à la même fréquence nos tympans\footnote{Le tympan est une membrane située dans l'oreille qui récolte des vibrations transmises via notamment la chaîne ossiculaire et des messages électriques vers le cerveau.} dont l'information récoltée est ensuite transmise au cerveau qui est en capacité de qualifier un son de grave (basse fréquence) ou d'aigu (haute fréquence). C'est la sensation de hauteur tonale (ou tonie).\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/frequence.png}
    \caption{Visualisations de fréquences de phénomènes périodiques plus ou moins élevées (de haut en bas)}
    \label{fig:frequence}
\end{figure}

L'unité de la fréquence dans le système international est le hertz (Hz), elle désigne le nombre de fois qu'un phénomène périodique se reproduit par unité de temps. Dans notre cas il s'agit de la hauteur tonale : plus la fréquence d'un son est élevée, plus ce son est aigu. De nos jours, on utilise la fréquence 440 Hz comme diapason ou fréquence de référence\footnote{Le diapason a varié au cours du temps, il était de 415 Hz dans la période baroque en Allemagne (période et lieu d'activité de J. S. Bach) et n'était pas le même en France au même moment (392 Hz).} pour l'accord des instruments. Au début d'un concert par exemple, on accorde tous les instruments tonaux sur cette note de référence afin de palier les contraintes liées à la température ou la pression qui s'appliquent différemment sur chaque instrument et ainsi obtenir une uniformité de l'orchestre qui fait que la même note jouée correspond au même son entendu pour tous les instruments accordés sur ce diapason.\\

\subsection{Relation entre fréquence, note et octave}

On a donc vu qu'à chaque fréquence correspond une hauteur de son. Les musiciens ont inventé une dénomination pour faciliter la transmission des informations de hauteur de son, chaque note est placée sur une portée et la clef en début de portée désigne de quelle tessiture de notes il s'agit (\textsc{Fig. }\ref{fig:note_freq}).\\

\vspace{-10pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/note_freq.png}
    \caption{Association fréquence/note sur une portée en fonction de la clef de Sol (en haut) ou Fa (en bas)}
    \label{fig:note_freq}
\end{figure}

Dans la musique occidentale, on dénombre 12 de ces hauteurs de notes (\textsc{Fig. }\ref{fig:note_nom}) ; on a donc 12 noms de notes successives (de Do à Si) séparées par un intervalle qui s'appelle le demi-ton. Il n'existe pas seulement 12 notes différentes mais beaucoup plus, c'est pourquoi on répète cette succession de 12 notes. À la suite du nom de la note et pour l'identifier précisément, on utilise un chiffre qui s'appelle le numéro d'octave pour différencier deux notes ayant le même nom, 2 notes séparées par une octave étant distantes de 12 demis-tons\footnote{La fréquence est doublée pour 2 notes de même nom séparées par une octave.}. Le changement d'octave se fait à partir du Do. Par exemple, un Si4 et un Do5 sont deux notes successives.\\

\vspace{-4pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|>{\columncolor{gray}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|}
    \hline
    \textbf{Nom} & \textbf{Do} & \textbf{Do$\sharp$/Ré$\flat$} & \textbf{Ré} & \textbf{Ré$\sharp$/Mi$\flat$} & \textbf{Mi} & \textbf{Fa} & \textbf{Fa$\sharp$/Sol$\flat$} & \textbf{Sol} & \textbf{Sol$\sharp$/La$\flat$} & \textbf{La} & \textbf{La$\sharp$/Si$\flat$} & \textbf{Si} \\
    \hline
    Notation & C & C+/D- & D & D+/E- & E & F & F+/G- & G & G+/A- & A & A+/B- & B \\
    \hline
    Indice & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Nom des notes dans la musique occidentale et rapport avec la programmation}
    \label{fig:note_nom}
\end{figure}

La variable que l'on utilise pour stocker une hauteur de note est un entier $H$ défini comme :
$$H = 12.(n_{octave}+1) + id_{note} \text{ (avec } n_{octave} \text{ le numéro d'octave et } id_{note} \text{ l'indice de la note (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:note_nom}))}$$

On a donc les propriétés suivantes :
$$id_{note} = H\text{ mod }12 \quad\quad\text{ et }\quad\quad n_{octave} = \left\lfloor\frac{H}{12}\right\rfloor-1$$

\vspace{5pt}

On peut même concevoir un dictionnaire qui à un indice de note donne une notation (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:note_nom}) pour l'intégrer au programme afin qu'il puisse lire des hauteurs de notes et les placer sur une partition\footnote{Une partition de musique est un document (en papier, en parchemin, ou en format électronique) qui porte la transcription d'une œuvre musicale. (Wikipédia)}. 

\subsection{Intervalle, distance entre deux hauteurs de notes}

Deux notes différentes ont une hauteur différente et on appelle cette différence de hauteur un intervalle. On peut parler d'intervalle pour qualifier la distance entre deux notes jouées simultanément (par le même instrument ou par deux instruments différents) ou pour deux notes jouées l'une après l'autre (pas forcément successivement). On s'intéresse ici seulement aux intervalles de 12 demi-tons ou moins (plus petits qu'une octave). On appelle accord un empilement de 2 notes ou plus.\\

\vspace{-10pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.89\textwidth]{figures/intervalles.png}
    \caption{Dénomination des intervalles plus petits que l'octave. On utilise ici un Mi comme note la plus grave de l'intervalle mais on peut évidemment choisir n'importe laquelle}
    \label{fig:intervalles}
\end{figure}

Tout au long de l'histoire de la musique, l'emploi de certains intervalles était plus ou moins privilégié notamment par rapport aux préceptes de l'Église pour ce qui est de la musique occidentale. Par exemple, les intervalles utilisés par les compositeurs du Moyen-Âge étaient principalement des quartes et des quintes justes \footnote{On peut rajouter les unissons (deux fois la même note) ainsi que les octaves justes (12 demi-tons).}. La notion d'intervalle juste \cite{kaamelott} est rentré dans le langage courant pour désigner des intervalles consonants (agréables à écouter). La musique de la Renaissance puis la musique Baroque en partie sur l'impulsion de J. S. Bach a considérablement étendu l'utilisation des intervalles non justes comme les intervalles augmentés ou diminués pour les quartes et les quintes. Les intervalles majeurs ou mineurs sont utilisés pour qualifier des intervalles plus petits comme les secondes et les tierces ou plus grands comme les sixtes et les septièmes. On obtient donc le spectre des intervalles dans leur diversité aussi bien consonants que dissonants tel qu'on le connaît aujourd'hui (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:intervalles}).\\

Le but d'identifier tous ces intervalles est de dire au programme lesquels il faut privilégier (intervalles plutôt consonants puisqu'on veut un programme qui génère de la musique de style Baroque) ou interdire aussi bien lorsqu'il s'agit d'empilement de notes que de notes successives. Il est important de comprendre que les intervalles dissonants ne sont pas à exclure, ils permettent d'ajouter de la tension dans la musique et aboutir sur des résolutions en intervalles plutôt consonants (une technique très employée par Bach). Dans la musique Moderne (première partie du $XX^e$ siècle), on privilégie au contraire les intervalles plutôt dissonants.

\subsection{Gamme, tonalité, mode, échelle de notes de référence d'une musique}

Pour pouvoir générer de la musique, le programme doit connaître sa note de référence c'est à dire celle qui définie le début de sa gamme. Une \textbf{gamme} est un ensemble de notes (le plus souvent 7 dans la musique occidentale). L'écart entre ces notes est défini de manière conventionnelle par ce que l'on appelle le \textbf{mode} (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:gamme}). Il existe en musique occidentale deux modes principaux : le mode majeur et le mode mineur.  Le nombre de demi-tons\footnote{Deux demi-tons valent un ton.} est variable en fonction des modes choisis. Deux gammes de même mode auront les intervalles entre les différents degrés de leur gammes identiques mais ne commenceront pas forcément par la même note. Le mode associé au premier degré de la gamme (aussi appelé \textbf{tonique} ou note de référence) forment un couple que l'on appelle \textbf{tonalité} (exemple : Do Majeur, premier degré Do et mode Majeur).

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.73\textwidth]{figures/gamme.png}
    \caption{Gammes de Do Majeur (Do M) et de La mineur (La m)}
    \label{fig:gamme}
\end{figure}

Le mode mineur peut se décliner en mineur harmonique où l'intervalle entre le degré VI et VII de la gamme est d'un ton et demi et où l'intervalle entre le degré VII et I vaut un demi-ton. Cette déclinaison à la sonorité arabisante est très utilisée par Bach pour apporter du relief à ses compositions.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.43\textwidth]{figures/relatifs.png}
    \caption{Tonalités relatives et tonalités non-relatives voisines}
    \label{fig:relatif}
\end{figure}

Do Majeur et La mineur sont ce que l'on appelle des \textbf {tonalités relatives}, c'est à dire que l'on peut passer de l'une à l'autre en changeant très peu de notes dans leurs gammes respectives. Connaissant la tonalité de départ, un programme peut donc décider de passer au relatif mineur ou majeur correspondant pour apporter de la variation dans la composition tout en étant assuré que cela sonnera plutôt bien à l'oreille. Chaque tonalité a son relatif (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:relatif}). On peut également changer de tonalité en cours de morceau de préférence pour des tonalités non-relatives voisines (voisines dans la \textsc{Fig. }\ref{fig:relatif}, c'est à dire ayant des altérations à la clef plutôt similaires).\\

\subsection{Altérations et tonalité}

Une \textbf{altération} est une composante agissant sur la hauteur d'une note (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:alteration}). Il existe 2 types d'altérations :
\begin{itemize}
    \item Les \textbf{altérations à la clef} ou \textbf{armure} : comme présenté dans la \textsc{Fig. }\ref{fig:relatif} elles sont liées à la tonalité générale du morceau afin de limiter le nombre d'altérations accidentelles principalement pour des soucis de lisibilité de la partition. Il ne peut s'agir par convention que de dièses ou de bémols ordonnés dans l'ordre Fa, Do, Sol, Ré, La, Mi, Si pour les dièses et inversement pour les bémols. À noter que deux tonalités de même mode avec $x$ bémols ordonnés comme évoqué précédemment est équivalent à une tonalité avec $12-x$ dièses. Par exemple, Sol bémol Majeur et Fa dièse Majeur représentent la même tonalité (Fa dièse et Sol bémol étant la même note). On peut changer d'armure en cours de morceau au moment de changements de tonalités que l'on appelle modulations.\\
    \item Les \textbf{altérations accidentelles} : il s'agit de quelques altérations qui vont faire que les notes portant ces altérations ne correspondent pas à la tonalité imposée par l'armure. Une altération accidentelle a un impact sur la note sur laquelle elle est apposée (exemple : un La qui va porter un bémol en altération accidentelle). L'impact de l'altération se fait sur tous les La à partir du La altéré dans la mesure (on reviendra sur cette notion de mesure dans la section suivante consacrée au rythme). Un bécarre annule tout type d'altération (sauf lui-même) pour toute la durée de la mesure. Si l'altération sur une note $i$ annulée par un bécarre était accidentelle, elle reste bécarre pour le reste du morceau sauf nouvelle altération accidentelle sur la note $i$; si l'altération est à l'armure, elle a de nouveau un impact sur les notes $i$ dès la première note de la mesure suivante.
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.43\textwidth]{figures/alteration.png}
    \caption{Altérations}
    \label{fig:alteration}
\end{figure}

On donnera en entrée du programme la tonalité de base du morceau afin que la génération de mélodies respecte au maximum cette tonalité, mais autorisant quelques écarts à la tonalité voire des modulations pour ne pas que la musique soit monotone. Cependant, le programme que l'on va utiliser pour écrire la musique sur une partition déterminera lui-même la tonalité et donc les altérations à la clef ou accidentelles en fonction de la proportion de toutes les altérations. Il devrait donc identifier avec d'autant plus de précision la tonalité principale du morceau que celui-ci est long.

\newpage

\section{Rythme, longueur d'un son}

\subsection{Nomenclature des rythmes et des silences}

    Un son a une durée dans le temps et les musiciens doivent se transmettre cette information. Pour cela, la nomenclature des \textbf{rythmes} (notes jouées et tenues un certain temps) et des \textbf{silences} (notes non jouées) permet de normaliser l'écriture des partitions (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:rythme}). Une noire vaut 1 temps, une blanche 2, une ronde 4, une croche $\frac{1}{2}$ temps et il existe des équivalents pour les silences (soupirs, demie-pause, pause et demi-soupir). Une note ou un silence succédé d'un point lui ajoute la moitié de sa valeur (une blanche pointée et une demi-pause pointée ont une durée de 3 temps), ils peuvent se cumuler (une blanche double pointée vaut 3,5 temps).\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/rythme.png}
    \caption{Figures de rythme et de silence avec la valeur/durée associée}
    \label{fig:rythme}
\end{figure}

\vspace{-7pt}

\subsection{Tempo, vitesse d'une unité de temps dans une musique}

On définit le \textbf{tempo} comme étant la vitesse d'une pulsation, d'une unité de temps dans une musique ou tout simplement d'un temps dans le langage courant de musicien. On mesure ce tempo en battements par minute (bpm). On utilise un métronome pour donner un tempo régulier (\textsc{Fig. }\ref{fig:metronome}). Par commodité et par convention, les plages de tempi\footnote{\textit{Tempo} est un mot italien} ont des noms italiens. Sur une partition on peut écrire ce mot et/ou une indication précise du tempo voulu par le compositeur. Celui-ci précise à l'aide de ce symbole sur une partition qu'une noire a par exemple une durée de 120 bpm (voir exemple sur la droite de la \textsc{Fig. \ref{fig:metronome})}. À noter que cette indication peut tout à fait intervenir au milieu d'un morceau, on aura alors des changements de tempi. 

\vspace{8pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.46\textwidth]{figures/metronome.jpg}
    \caption{Un métronome, outil pour donner un tempo}
    \label{fig:metronome}
\end{figure}

\subsection{Mesure, segmentation d'un morceau}

Afin de coordonner plus facilement des musiciens et faciliter la lecture de la musique, on segmente la partition en \textbf{mesures} (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:mesures}). Chaque mesure est séparée des autres par une barre de mesure et l'enchaînement de ces mesures se termine par une double barre, ce qui conclut le morceau. On est ici face à une configuration où il y a 2 voix (car 2 empilements de portées) et des mesures ayant chacune une longueur de 2 noires comme l'indique de chiffrage de mesure\footnote{Le chiffrage de mesure désigne le nombre de temps par mesure (numérateur, chiffre du haut) et la valeur de ce temps (dénominateur, chiffre du bas) succédant ce chiffrage. On peut changer de chiffrage de mesure pendant un morceau.} au début de la partition (voir nomenclature en \textsc{Fig. }\ref{fig:mesure}). Pour faciliter les choses pour le codage de notre algorithme, on utilisera le chiffrage de mesure le plus répandu aussi bien dans les musiques anciennes que actuelles, le 4/4 (4 noires par mesure)\footnote{À noter que c'est pour cette raison d'utilisation massive de la mesure à 4 noires qu'un chef d'orchestre dit souvent '3, 4' à son orchestre pour donner un tempo car conventionnellement, on bat les deux derniers temps de la mesure $m-1$ lorsque l'on veut reprendre au début d'une mesure $m$.} aussi abrégé $C$.\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{figures/mesures.png}
    \caption{Mesures et barres de mesures}
    \label{fig:mesures}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.38\textwidth]{figures/mesure.png}
    \caption{Nomenclature du chiffrage d'une mesure}
    \label{fig:mesure}
\end{figure}

\section{Structures de données choisies pour les variables de base}

Le langage choisi est le C++, les termes \textit{en italique} permettent de mettre en rapport les types utilisés dans le langage naturel et ceux utilisés dans ce langage de programmation. On utilise la librairie \textit{Midifile} \footnote{Librairie Midifile (C++) : \href{https://github.com/craigsapp/midifile}{https://github.com/craigsapp/midifile}} qui permet d'écrire un fichier MIDI\footnote{Le MIDI est un protocole de communication et un format de fichier dédiés à la musique, et utilisé pour la communication entre instruments électroniques, contrôleurs, séquenceurs, et logiciels de musique. On peut entre autre en extraire des partitions directement lisibles par des musiciens. (Wikipédia)} (Musical Instrument Digital Interface) à partir de voix (suites de notes) données en entrée (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:transformation}).

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.8em}
    \item[$\bullet$] Une \textbf{note} est un objet (\textit{struct}) composé :
        \begin{itemize}
            \item d'une \textbf{hauteur} représentée par un entier (\textit{int} $\geq 0$) duquel on peut déduire l'\textbf{octave} (\textit{int} $\geq 0$) et le nom de la note qui peut-être une chaîne de caractère (\textit{string} de longueur 1 ou 2) ou un entier ($0 \leq $ \textit{int} $\leq 11$)
            \item d'une \textbf{longueur} ou \textbf{durée} représentée par un nombre réel étant une somme de $2^i, \forall i \in \mathbb{N}$ (\textit{float} $\geq 0$)
        \end{itemize}
    \item[$\bullet$] Une \textbf{tonalité} est une chaîne de caractère (\textit{string}) composée de 2 éléments séparés par un espace :
        \begin{itemize}
            \item une \textbf{tonique} ou première note de la gamme représentée par une chaîne de caractère (\textit{string} de longueur 1 ou 2)
            \item d'un \textbf{mode} représenté par un caractère (\textit{char}), 'M' pour Majeur et 'm' pour mineur 
        \end{itemize}
    \item[$\bullet$] Une \textbf{voix} est une succession de note (\textit{vector} de \textit{struct} note), la somme des longueurs de notes de la voix donne la longueur de cette voix. On peut savoir à quel temps se situe chaque note dans la voix en faisant la somme de la longueur des notes précédentes dans la voix (cette valeur n'est pas forcément entière). Une musique peut avoir plusieurs voix.
    \item[$\bullet$] Une \textbf{mesure} est une succession de note (\textit{vector} de \textit{struct} note) dont la somme des longueurs vaut 4.\footnote{Par simplification, on suppose qu'une note ne peut pas être à cheval sur 2 mesures ce qui n'est pas forcément vrai dans la réalité.} Une mesure commence forcément sur un temps dans la voix divisible par 4.
    \item[$\bullet$] Les variables liées au \textbf{tempo} (fixé à 120 bpm) et au \textbf{chiffrage de mesure} (fixé à 4/4) sont données directement au programme car constantes.
    \item[$\bullet$] L'\textbf{armure} est calculée par la bibliothèque C++ en fonction de la proportion des notes dans la partition.
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/transformation.png}
    \caption{Transformation d'un fichier MIDI (visualisé par une interface MIDI) en partition, début de la 4ème invention à 2 voix (BWV 774) en Ré mineur de J. S. Bach}
    \label{fig:transformation}
\end{figure}

\part{Algorithmes et écriture contrapuntique}

Nous allons maintenant étudier les spécificités du contrepoint et les algorithmes utilisés pour théoriser ces méthodes d'écriture aussi fidèlement que possible. Pour des raisons de simplification des algorithmes, nous nous en tiendrons à des fugues à 2 voix.


\vspace{-6pt}

\setcounter{section}{0}

\section{Sujet d'une fugue}

Le \textbf{sujet} d'une fugue est le thème, motif mélodique et rythmique principal du morceau qui sera répété à l'identique, avec des variations et/ou des transpositions tout au long de l'œuvre. On donne donc en entrée du programme le sujet de la fugue que l'on veut obtenir ainsi que la tonalité de ce sujet (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:sujet}).

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.78\textwidth]{figures/sujet.png}
    \begin{lstlisting}[style=mystyle]
    D m
    D4_b A4_b F4_b D4_b C+4_b D4_n E4_n F4_2.25 G4_c F4_c E4_c\end{lstlisting}
    \caption{Sujet du premier contrepoint de L'Art De La Fugue (BWV 1080) en Ré mineur de J. S. Bach et fichier associé donné en entrée du programme}
    \label{fig:sujet}
\end{figure}

Le programme ne garde pas ce fichier tel quel, il créé une voix (tableau composé d'objets de type 'note') et chaque note de ce tableau correspond aux notes du sujet données en entrée du programme et conservées dans le même ordre. Dans ce codage du sujet présenté en \textsc{Fig. }\ref{fig:sujet}, les notes sont séparées par des espaces et l'information de la hauteur de la note est séparée de l'information sur sa longueur\footnote{L'information de la longueur de la note dans un fichier donné en entrée du programme peut être codée par la première lettre du rythme correspondant mais aussi par un nombre de temps.} par un '\_'. Pour des raisons de conception, on ne peut donner que des sujets de fugue d'une longueur divisible par 4, c'est à dire qui se termine pile à la fin d'une suite de mesures chiffrées 4/4. On garde également en mémoire la tonalité du sujet qui est en fait la tonalité principale du morceau.\\

\vspace{-12pt}

\section{Initiation d'un thème fugué}

La fugue démarre par une exposition du sujet en solo. On recopie donc le sujet donné en entrée sans le modifier sur une des voix disponibles. On le place sur une voix plutôt grave si on veut qu'il soit répété à une hauteur plus aiguë et inversement.

\subsection{La réponse, répétition transposée du sujet}

Tout de suite après l'exposition du sujet, il est répété à l'identique mais avec éventuellement une transposition (le plus souvent à la quarte ou la quinte, supérieure ou inférieure) sur une voix différente de celle sur laquelle il a été exposé. Si le sujet est de longueur $l$, la \textbf{réponse} est donc de longueur $l$ et la totalité de la longueur du morceau à l'instant où la réponse est terminée est de longueur $2l$ (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:debutFugue}).

\newpage

\begin{algorithm}[H]
\Variables{$voix2$ : tableau de notes, $l$ : entier, $n$ : note}
$voix2 \gets listeVide()$\tcp*{Initialisation de la liste que l'on retournera}
$l \gets 0$\tcp*{Variable pour stocker la somme des longueurs des notes de la voix}
\PourCh{note i \KwDe $voix1$}{
    $n \gets nouvelleNote()$\;
    $n.rythme \gets i.rythme$\;
    $l \gets l+i.rythme$\;
    \eSi(\tcp*[f]{Si la note est un silence (n'a pas de hauteur)}){i.hauteur=-1} {
    $n.hauteur \gets i.hauteur$\;
    }
    {
    $n.hauteur \gets i.hauteur + t$\tcp*{La variable $t$ est le nombre de demi-tons de décalage}
    }
    $ajouterFin(voix2,n)$\;
}
$n \gets nouvelleNote()$\;
$n.rythme \gets l$\;
$n.hauteur \gets -1$\;
$ajouterDebut(voix2,n)$\tcp*{On ajoute un silence de longueur égale à celle du sujet}
\Kwrenv $voix2$\;
\caption{EcrireReponse($voix1$ : tableau de notes, $t$ : entier) : tableau de notes}

\label{algo:reponse}
\end{algorithm}

\vspace{14pt}

On implémente l'écriture de la réponse sur la voix 2 (la voix 1 étant par convention celle où le sujet est exposé en premier) comme décrit par l'\textbf{Algorithme \ref{algo:reponse}}. On a bien la réponse qui commence après l'exposition du sujet, transposée de $t$ demi-tons (variable qui peut être négative ou positive selon si elle est vers le haut ou vers le bas).

\subsection{Le contre-sujet, accompagnement de la réponse}

Le \textbf{contre-sujet} (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:debutFugue}) est complémentaire (mélodiquement et surtout rythmiquement) à la réponse. Il est sur la même voix que le sujet, de la même longueur et dans son prolongement (c'est-à-dire que le passage du sujet au contre-sujet doit être imperceptible). Voyons maintenant comment construire un bon contre-sujet.\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figures/debutFugue.png}
    \caption{Réécriture du premier contrepoint de L'Art De La Fugue (BWV 1080) en Ré mineur de J. S. Bach avec le sujet original (la réponse et le contre-sujet sont générés par notre programme)}
    \label{fig:debutFugue}
\end{figure}

\subsubsection{Complémentarité rythmique avec la réponse}

L'essence du contrepoint est le flot rythmique ininterrompu, c'est-à-dire que les motifs rythmiques des voix (en l'occurrence deux) sont complémentaires. Pour cela, on va définir une liste des motifs rythmiques possibles pour la réponse et donner des rythmes complémentaires. On va parfois avoir plusieurs motifs rythmiques complémentaires pour le même motif initial, on choisira alors de façon aléatoire ce qui fait que deux contrepoints sur le même sujet de fugue pourront être différents. Pour simplifier le code, un motif rythmique est une succession de rythmes au sein d'une même mesure à 4 temps (c'est pourquoi la somme des rythmes dans chacun des motifs normaux et des motifs complémentaires fait toujours 4).

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{lstlisting}[style=mystyle]
2.0,2.0 | 1.0,0.5,0.5,0.5,0.5,1.0 - 1.0,1.0,1.0,1.0
2.0,1.0,1.0 | 1.0,1.0,2.0
1.0,1.0,1.0,1.0 | 2.0,2.0
4.0 | 1.0,1.0,1.0,1.0 - 2.0,2.0
2.0,0.5,1.5 | 1.5,0.5,2.0
2.5,0.5,0.5,0.5 | 0.5,0.5,0.5,0.5,2.0\end{lstlisting}
    \caption{Motifs rythmiques sur une mesure et leur(s) complémentaire(s)}
    \label{fig:compl}
\end{figure}

Voici en \textsc{Fig. }\ref{fig:compl} quelques motifs rythmiques (à gauche de '|') et leurs complémentaires (à droite de '|', séparés par des tirets) que l'utilisateur peut modifier (motifs stockés dans un fichier texte). On écrit ces rythmes complémentaires choisis à la suite de la voix 1 comme détaillé dans l'\textbf{Algorithme \ref{algo:rythm}}, toutes les notes ajoutées ont pour hauteur La4 (au hasard). Nous allons maintenant attribuer les bonnes hauteurs à ces notes du contre-sujet.\\

\vspace{4pt}

\begin{algorithm}[H]
\Variables{$i,j$ : entiers, $tTotal$,$t$ : flottants, $mesureLue$,$mesureCompl$ : listes de flottants, $n$ : note}
$tTotal \gets 0.0$\tcp*{Variable qui contiendra la somme totale des rythmes de la voix}
\Tq{tTotal $\neq$ l}{ 
$mesureLue \gets listeVide()$\tcp*{Liste qui contiendra les rythmes de la mesure lue}
$t \gets 0.0$\tcp*{Variable qui contiendra la somme des rythmes dans la mesure}
$i \gets 1$\tcp*{$i$-ème note sur la voix}
\Tq{t $<$ 4.0}{
    $n \gets voix1[i]$\;
    $t \gets t + n.rythme$\;
    ajouterFin($mesureLue$,$n.rythme$)\;
}
$j \gets aleatoireEntre(0,contreMesure[mesureLue].taille-1)$\;
$mesureCompl \gets contreMesure[mesureLue][j]$\tcp*{Mesure complémentaire aléatoire}
\PourCh{flottant $e$ \KwDe $mesureCompl$}{
    $n \gets nouvelleNote()$\;
    $n.rythme \gets e$\;
    $n.hauteur \gets 69$\tcp*{Correspond à un La4 ($((4+1)*12)+9=69$), pas de silences}
    $ajouterFin(voix1,n)$\tcp*{On ajoute les rythmes complémentaires, ceux du contre-sujet}
}
$tTotal \gets tTotal + t$\tcp*{$t$ vaudra 4.0 puisqu'aucun rythme n'est à cheval sur 2 mesures}
}
\Kwrenv $voix1$\;
\caption{EcrireRythmeContreSujet($voix1$ : tableau de notes, $l$ : entier, $contreMesure$ : map<listes de flottants, listes de listes de flottants>) : tableau de notes}

\label{algo:rythm}
\end{algorithm}

\subsubsection{Enchaînement mélodique des notes dans le contre-sujet et harmonie avec la réponse}

On définit l'\textbf{intervalle harmonique} comme étant la distance entre deux notes jouées simultanément et un \textbf{intervalle mélodique} comme étant la distance entre deux notes jouées l'une après l'autre. Un intervalle harmonique est toujours positif ($i_h=|h_1-h_2|$) mais un intervalle mélodique est positif si la première note est plus grave que la deuxième et négatif si la première note est plus aiguë que la seconde ($i_m=h_2-h_1$). \textit{Les intervalles sont mesurés en demi-tons.}\\

Dans la \textsc{Fig. }\ref{fig:intervalle}, les variables \textit{gammeMajeure} et \textit{gammeMineure} représentent les distances mélodiques de chaque note des gammes à leur toniques respectives. On obtient les gammes dans les tonalités voulues en ajoutant la valeur de la hauteur de la tonique (par exemple, $\forall e\in$\textit{ gammeMajeure}, $\forall x \in \mathbb{N}^*$, $e+5+12x$ sont toutes les notes de la gamme de Fa Majeur sur toutes les octaves car 5 correspond à un Fa (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:note_nom})).

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{lstlisting}[style=mystyle]
vector<int> gammeMajeure = {0,2,4,5,7,9,11};
vector<int> gammeMineure = {0,2,3,5,7,8,11};
vector<int> intervalle = {3,4,5,7};
vector<int> noteSuivante = {-2,2,1,-1,-3,5,3,4,-4,-5,0};
vector<int> noteSuivante2 = {-3,-2,4,-4,1,-1,5,3,-5,2,0};\end{lstlisting}
    \caption{Extrait du code C++ présentant les intervalles harmoniques et mélodiques prioritaires et les intervalles de chaque degré des gammes (Majeure ou mineure) avec la tonique (tous les intervalles sont en demi-tons)}
    \label{fig:intervalle}
\end{figure}

La variable \textit{intervalle} correspond à la liste de tous les intervalles harmoniques possibles pour deux notes données. Les listes \textit{noteSuivante} et \textit{noteSuivante2} sont deux ordres de préférence d'intervalles mélodiques pour deux notes données. On privilégie les petits intervalles mélodiques (on ne discute ici pas du signe) car ils sont plus naturels dans une composition, une mélodie étant généralement composée de notes qui se suivent.\\

En résumé, on va construire un algorithme (\textbf{Algorithme \ref{algo:hauteur}}) qui va choisir des hauteurs pour les notes du contre-sujet (sur les rythmes préalablement calculés) en respectant les contraintes sur la tonalité du morceau, les intervalles harmoniques cohérents avec les notes de la réponse et l'ordre de priorité des intervalles mélodiques (les plus petits d'abord, les plus grands ensuite, l'unisson en dernier) pour garantir une uniformité de la mélodie du contre-sujet et de son harmonie avec la réponse. L'\textbf{Algorithme \ref{algo:getnote}} permet de savoir quelle est la note sur une voix au moment qui nous intéresse. Cette fonction sera très utile pour avoir les informations sur une note dont on veut calculer un intervalle harmonique avec son homologue, c'est à dire la note en simultané sur l'autre voix.\\

\begin{algorithm}[H]
\Variables{$i$ : entier, $sommeT$ : flottant}
$i \gets 0$\tcp*{Variable qui contiendra le numéro de la note sur la voix}
$sommeT \gets 1.0$\tcp*{Variable qui contiendra la somme des rythmes des notes visitées}
\Tq{sommeT $<$ t}{ 
$sommeT \gets sommeT+voix[i].rythme$\;
$i \gets i+1$\;
}
\Si{sommeT $\neq$ t}{
$i \gets i-1$\;
}

\Kwrenv $voix[i]$\;
\caption{NoteSelonTemps($voix$ : tableau de notes, t : flottant) : note}

\label{algo:getnote}
\end{algorithm}

\newpage

Dans l'\textbf{Algorithme \ref{algo:hauteur}}, la variable \textit{lGammeMode} correspond aux intervalles dans la gamme au mode choisi. Les données \textit{lIntervalM} et \textit{lIntervalH} sont respectivement l'ordre de préférence des intervalles mélodiques et harmoniques. Pour chaque intervalle mélodique, on vérifie si la note est bien dans la gamme correspondant à la tonalité du morceau et si cette note est bien en harmonie avec son homologue sur l'autre voix. On choisit la première qui est sous ces contraintes. Si la hauteur choisie est la même que la précédente (unisson mélodique), on fusionne ces deux notes pour en donner une seule dont la longueur est la somme. Si on ne trouve pas de hauteur possible sous ces contraintes, on écrit un silence de longueur égale à la note qu'on aurait dû placer.\\

\begin{algorithm}[H]
\Variables{$lHautGamme$ : liste d'entiers, $sommeT$ : flottant, $i$,$h$ : entiers, $nRef$,$nPred$,$nSimult$ : notes}
$lHautGamme \gets lGammeMode$\;
\PourCh{entier $e$ \KwDe $lHautGamme$}{
    $lHautGamme \gets lGammeMode+hauteurTonique$ \tcp*{Attribution de la bonne gamme} 
}
$i \gets id(voix1,l+1.0)$\tcp*{id de la note référence dont on veut choisir la hauteur} 
$sommeT \gets l+1.0$\tcp*{Temps de début de la note référence} 
$nPred \gets voix1[i-1]$\tcp*{Note précédant la note référence}
\Tq{voix1[i] $\neq$ vide}{
    $nRef \gets voix1[i]$\tcp*{Note référence}
    $nSimult \gets NoteSelonTemps(voix2,sommeT)$\tcp*{Note simultanée à la note référence}
    $trouve \gets faux$\tcp*{Indique si on a trouvé une hauteur respectant les contraintes}
    \PourCh(\tcp*[f]{Intervalles mélodiques possibles}){$im$ \KwDe $lIntervalM$}{
        \Si{non(trouve)}{
        $h \gets nPred.hauteur+im$\tcp*{Prise en compte de l'intervalle mélodique}
        \Si{($h~mod~12 \in lHautGamme$) \textbf{et} ($|h-nSimult.hauteur|~mod~12 \in lIntervalH$)}{
            $trouve \gets vrai$\tcp*{On a trouvé une hauteur respectant toutes les contraintes}
        }
        }
    }
    \eSi(\tcp*[f]{Si on a trouvé une hauteur respectant les contraintes}){trouve}{
        $nPred \gets voix1[i]$\tcp*{voix1[$i$] est la note précédente de voix1[$i+1$]}
        \eSi(\tcp*[f]{Si la hauteur n'a pas changé (unisson mélodique)}){$nPred.hauteur=h$}{
            $voix1[i-1].rythme \gets voix1[i-1].rythme + voix1[i].rythme$\;
            $supprimerTab(voix1,i)$\tcp*{On fusionne les 2 notes en additionnant leur rythmes}
            $i \gets i-1$\tcp*{Ne pas passer à la note suivante puisqu'on en a 'fusionné' deux}
        }{
            $voix1[i].hauteur \gets h$\tcp*{Cas normal, on a trouvé une hauteur et pas d'unisson}
        }
    }(\tcp*[f]{Si on a pas trouvé de hauteur respectant les contraintes}){
        $voix1[i].hauteur \gets -1$\tcp*{La note est un silence et la note précédente ne change pas}
    }
    $sommeT \gets sommeT+voix1[i].rythme$\; 
    $i \gets i+1$\; 
}
\Kwrenv $voix1$\;
\caption{EcrireHauteurContreSujet($voix1$,$voix2$ : tableaux de notes, $lGammeMode$, $lIntervalM$, $lIntervalH$ : liste d'entiers, $l$, $hauteurTonique$ : entiers) : tableau de notes}

\label{algo:hauteur}
\end{algorithm}

\section{Marche harmonique}

Une \textbf{marche harmonique} est un motif rythmique et mélodique (parfois commun à plusieurs voix) appelé modèle, répété plusieurs fois de suite mais transposé à chaque répétition (ou reproduction) qui peut servir de transition entre des répétitions de sujets et de contre-sujets. Elle peut appartenir à ce que l'on appelle le \textbf{divertissement} comme présenté en \textsc{Fig. }\ref{fig:schema}. Lorsque le motif est répété mais transposé sur un degré plus aigu, on parle de marche harmonique montante. Lorsqu'au contraire il est de plus en plus grave, c'est une marche harmonique descendante (comme en \textsc{Fig. }\ref{fig:marche}). Chaque reproduction du modèle est généralement répétée un ton ou un demi-ton plus haut ou plus bas que la précédente selon le sens de la marche choisi. Le nombre de reproductions sera un entier aléatoire entre 2 et 4 car c'est ce nombre là qu'on trouve généralement dans les fugues de J. S. Bach (ce qui équivaut à des marches harmoniques de longueur 3 à 5 car $l_{marche} = n_{reproduction}+1$).\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.86\textwidth]{figures/marche.png}
    \caption{Exemple d'une marche harmonique descendante (par tons) générée automatiquement avec un motif complémentaire sur deux voix (sur la base du premier rythme de la \textsc{Fig. }\ref{fig:complMarche})}
    \label{fig:marche}
\end{figure}

Pour simplifier dans le cas de notre fugue à 2 voix, on considère que le motif fait 4 temps (une mesure pleine). On construit une liste de motifs sur deux voix (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:complMarche}) séparés par un '|' pour ce qui est des motifs complémentaires d'une même marche et séparés par un retour à ligne pour les différents éléments de cette liste. On choisit aléatoirement le sens de la marche (montante ou descendante), l'intervalle de reproduction (un demi-ton ou un ton), le nombre de reproductions (de 2 à 4), le motif de la marche et l'attribution d'une partie de ce motif à une voix et l'autre partie à la seconde voix.\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{lstlisting}[style=mystyle]
0.5,0.5,1.,2. | 2.5,0.5,0.5,0.5
0.5,0.5,1.5,0.5,1. | 1.5,0.5,1.5,0.5
0.5,0.5,0.5,0.5,2. | 1.,1.5,0.5,0.5,0.5
\end{lstlisting}
    \caption{Motifs rythmiques de marche harmonique sur une mesure et leur complémentaire}
    \label{fig:complMarche}
\end{figure}

Ensuite, on attribue une mélodie sur ces rythmes pour la voix qui vient d'énoncer la réponse. On choisit cette mélodie en sélectionnant un intervalle mélodique aléatoire qui n'est pas un unisson pour chaque note que l'on place. On écrit ensuite l'autre voix de la même manière qu'on a attribué des hauteurs de note lors de la génération du contre-sujet (en prenant comme réponse la partie de la marche harmonique déjà attribuée). On a alors écrit le modèle de notre marche harmonique (voir déroulé sur \textbf{Algorithme \ref{algo:marche}}).\\

\begin{algorithm}[H]
\Variables{$lHautGamme$ : liste d'entiers, $decalage$,$r$,$v$,$interv$,$nb$,$h$,$i$ : entiers, $rythmeV1$,$rythmeV2$ : liste de flottants, $nPred$,$n$ : note, $motif1$, $motif2$ : tableau de notes}
$lHautGamme \gets lGammeMode$\;
\PourCh{entier $e$ \KwDe $lHautGamme$}{
    $lHautGamme \gets lGammeMode+hauteurTonique$ \tcp*{Attribution de la bonne gamme} 
}
$decalage \gets aleatoireEntre(0,1)$\tcp*{Sens de la marche harmonique}
$interv \gets aleatoireEntre(1,2)$\tcp*{Intervalle de reproduction de la marche harmonique}
\eSi{$decalage=1$}{
    $decalage \gets interv$\tcp*{Marche harmonique montante}
}{
    $decalage \gets -interv$\tcp*{Marche harmonique descendante}
}
$r \gets aleatoireEntre(0,motifMarcheH.taille-1)$\tcp*{Choix aléatoire du motif de la marche}
$v \gets aleatoireEntre(0,1)$\tcp*{Choix aléatoire de la voix pour le motif ou son complémentaire}
$rythmeV1 \gets motifMarcheH[r][v]$\;
$rythmeV2 \gets motifMarcheH[r][1-v]$\;
$nb \gets aleatoireEntre(2,4)$\tcp*{Choix aléatoire du nombre de reproductions}
\PourCh{flottant $f$ \KwDe $rythmeV2$}{
    $nPred \gets voix2[voix2.taille-1]$\tcp*{Note précédant la marche sur la voix 2}
    $n \gets nouvelleNote()$\;
    $n.rythme \gets f$\;
    $h \gets nPred.hauteur$\;
    \Tq{($h = nPred.hauteur$) \textbf{ou} ($h~mod~12 \notin lHautGamme$)}{
        $i \gets aleatoireEntre(0,lIntervalM.taille-1)$\tcp*{Intervalle mélodique aléatoire}
        $h \gets nPred.hauteur+lIntervalM$\tcp*{Calcul de la nouvelle hauteur}
    }
    $n.hauteur \gets h$\tcp*{Attribution de la bonne hauteur à la note}
    $ajouterFin(voix2,n)$\;
    $ajouterFin(motif2,n)$\tcp*{Extraction du motif sur la voix 2}
    $nPred \gets n$\; 
}
$voix1 \gets EcrireHauteurContreSujet(voix1,voix2,lGammeMode,lIntervalM,lIntervalH,4,tonique)$\;
\Pour{i \textbf{de} $rythmeV1.taille-1$ \textbf{à} 0}{
$ajouterFin(motif1,voix1[voix1.taille-1-i])$\tcp*{Extraction du motif sur la voix 1}
}
\Kwrenv $EcrireReproductions(voix1,voix2,motif1,motif2,decalage,nb)$ \tcp*{Reproductions}
\caption{EcrireMarcheHarmonique($voix1$, $voix2$ : tableaux de notes, $lGammeMode$, $lIntervalM$, $lIntervalH$ : liste d'entiers, $motifMarcheH$ : map<listes de flottants, listes de listes de flottants> : notes) : tableau de tableaux de notes}

\label{algo:marche}
\end{algorithm}

\vspace{5pt}

On a maintenant les motifs (rythme et hauteur de notes) composant le modèle sur les 2 voix dans les variables \textit{motif1} et \textit{motif2}. L'\textbf{Algorithme \ref{algo:marche2}} détaille comment le motif est répété \textit{nb} fois (nombre de reproductions) sur les 2 voix en prenant en compte le décalage et transposant de plus en plus motif. Les notes résultant de ces reproductions successives sont ajoutées aux tableaux de notes correspondants aux mélodies des 2 voix. L'algorithme renvoie un tableau contenant les notes des deux voix (en C++ tout cela se fait avec des pointeurs).

\newpage

\begin{algorithm}[H]
\Variables{$decalageTotal$ : entier, $n$ : note}
$decalageTotal \gets 0$\tcp*{Initialisation du décalage}
\Pour{i \textbf{de} $1$ \textbf{à} $nb$}{
    $decalageTotal \gets decalageTotal + decalage$\tcp*{Incrémentation du décalage}
    \PourCh{note $n1$ \KwDe $motif1$}{
        $n \gets nouvelleNote()$\;
        $n.rythme \gets n1.rythme$\tcp*{Conservation du même rythme sur la voix 1}
        $n.hauteur \gets n1.hauteur+decalageTotal$\tcp*{Transposition du motif 1}
        $ajouterFin(voix1,n)$\;
    }
    \PourCh{note $n2$ \KwDe $motif2$}{
        $n \gets nouvelleNote()$\;
        $n.rythme \gets n2.rythme$\tcp*{Conservation du même rythme sur la voix 2}
        $n.hauteur \gets n2.hauteur+decalageTotal$\tcp*{Transposition du motif 2}
        $ajouterFin(voix2,n)$\;
    }
}
\Kwrenv $nouveauTableau(voix1;voix2)$\;
\caption{EcrireReproductions($voix1$,$voix2$,$motif1$,$motif2$ : tableaux de notes, $decalage$,$nb$ : entiers) : tableau de tableaux de notes}

\label{algo:marche2}
\end{algorithm}

\section{Une fois le contrepoint lancé}

\subsection{Suite du contrepoint, succession de sujets, contre-sujets, réponses et marches harmoniques}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figures/planFugue.jpg}
    \caption{Plan de la fugue à 4 voix issue de la Toccata et Fugue en Ré mineur (BWV 538) de J. S. Bach}
    \label{fig:planFugue}
\end{figure}

Une \textbf{fugue} est donc une succession d'entrées de sujets, de réponses et de contre-sujets sur un certain nombre de voix. On considère qu'un sujet ne peut être ré-exposé à l'identique, transposé et/ou avec de légères variations de notes et de rythmes que lorsque la réponse de l'exposition précédente suivie d'une marche harmonique est terminée. Sur 2 voix, ce principe parait trivial mais il l'est beaucoup moins lorsqu'il s'agit de faire la même chose pour un plus grand nombre de voix (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:planFugue}\footnote{Analyse complète de la structure de l'oeuvre : \href{https://jplecaudey.com/analyse-musicale/bwv-538-toccata-e-fuga-in-d/}{https://jplecaudey.com/analyse-musicale/bwv-538-toccata-e-fuga-in-d/} et lien pour écouter l'oeuvre : \href{https://youtu.be/ZRY7zrMGCi8?t=311}{https://youtu.be/ZRY7zrMGCi8?t=311}}).\\

Un \textbf{conduit} correspond à une marche harmonique et fait le lien entre deux expositions du sujet voire parfois entre un sujet et contre-sujet ou encore entre deux contre-sujets. Les épisodes sont des segments de la composition qui peuvent eux aussi contenir des marches harmoniques mais également des méthodes d'écriture non abordées ici mais qui ne sont pas moins programmables (comme par exemple des passages à la tonalité relative).\\

Dans les fugues plus simples (voir \textsc{Fig. }\ref{fig:schema}), on a bien sûr l'exposition du sujet, la réponse et le contre-sujet (parfois une contre-réponse qui est complémentaire au sujet non transposé). La suite de l'oeuvre est appelée 'divertissement' (terme déjà abordé lors de la définition des marches harmoniques) et on n'y retrouve pas de motifs clairement liés au sujet, il s'agit plutôt là de variations comme des marches harmoniques isolées ou d'autres techniques d'écriture que nous ne traiterons pas ici.\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/schema-fugue.jpg}
    \caption{Schéma simplifié d'une fugue}
    \label{fig:schema}
\end{figure}

\subsection{Fin d'un contrepoint}

Les longueurs des fugues tout comme le nombre de voix sont variables, allant de quelques dizaines de mesures à parfois des centaines. On donne au programme la contrainte de terminer le morceau après un certain nombre de mesures\footnote{Le programme peut dépasser ce nombre de mesures le temps de terminer le motif qu'il est en train de générer.} et de le conclure en un accord de la tonalité du sujet original. C'est ce que l'on appelle une cadence parfaite. Lorsque la tonalité d'un morceau est dans le mode mineur, il est de coutume dans la musique baroque notamment de terminer le morceau sur la même tonique mais dans le mode Majeur. C'est ce que l'on appelle une tierce picarde.\\

\newpage

\subsection{Théorisation générale d'un contrepoint}

Pour théoriser plus facilement et fidèlement les différents éléments d'une fugue, on construit une ébauche d'automate de Markov à états cachés (ou modèle de Markov caché ou HMM\footnote{En anglais : Hidden Markov Model}) comme détaillé en \textsc{Fig. }\ref{fig:HMM}. L'\textbf{Algorithme \ref{algo:HMM}} utilise ce modèle de Markov et choisit de prendre telle ou telle transition vers un autre état (chaque état est un algorithme comme ceux qui ont été détaillés précédemment). L'état final est atteint lorsque le nombre de mesures escompté pour le morceau est égalé ou légèrement dépassé.\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figures/HMM.png}
    \caption{Ébauche de modèle de Markov caché d'une fugue}
    \label{fig:HMM}
\end{figure}

\begin{algorithm}[H]
\Variables{$nbMesures$ : entier, $n$ : note, $etatHMM$ : état en cours dans le HMM, $terminaison$ : booléen}

$nbMesures \gets 0$\tcp*{Initialisation du nombre de mesures déjà écrites}
$etatHMM \gets DEBUT$\tcp*{Initialisation de l'état HMM}
$terminaison \gets faux$\;
\Tq{non(terminaison)}{
$executerEtat(etatHMM,modele)$\;
$nbMesures \gets nbMesures + nbMesuresCreees()$\tcp*{Incrémentation du nombre de mesures}
$etatHMM \gets choisirEtatSuivant(etatHMM,modele)$\;
\Si{($etatHMM = EPISODE$) \textbf{et} $nbMesures \geq nbM esuresMax$}{
    $etatHMM \gets FIN$\;
    $executerEtat(etatHMM)$\tcp*{Composer la fin du morceau}
    $terminaison \gets vrai$\;
}
}
\Kwrenv $nouveauTableau(voix1;voix2)$\;
\caption{EcrireFugue($voix1$,$voix2$,$sujet$ : tableaux de notes, $nbMesuresMax$ : entier, $modele$ : HMM) : tableau de tableaux de notes}

\label{algo:HMM}
\end{algorithm}

\newpage

\section{Discussions sur les algorithmes}

On remarque que dans la \textsc{Fig. }\ref{fig:complexite} la complexité de l'écriture de la fugue complète est de $O(t^{nbVoix})$ (avec $t$ le nombre maximum de notes par voix et $nbVoix$ le nombre de voix). Lorsqu'on travaille avec deux voix (comme tout au long de cette étude), la complexité de l'algorithme est de $O(t^2)$. La complexité de notre algorithme d'écriture de contrepoints à la manière de J. S. Bach est donc raisonnable pour un faible nombre de voix mais explose en complexité si on en ajoute d'autres. En plus, on ne peut pas facilement adapter notre algorithme pour plus de 2 voix car il ne suffit pas d'appliquer les contraintes sur les voix 2 à 2, il faut le faire sur toutes les voix en même temps (notamment les contraintes liées aux intervalles harmoniques).\\

Plusieurs de ces complexités dépendent de la longueur des listes comprenant les intervalles mélodiques et harmoniques ainsi que le nombre de notes dans la gamme. Ces termes étant constants, on pourrait les simplifier dans l'expression des complexités pour clarifier l'écriture (c'est le cas des \textbf{Algorithmes \ref{algo:hauteur}, \ref{algo:marche} et 5'}).\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{N°} & \textbf{Nom} & \textbf{Structure} & \textbf{Composante note} & \textbf{Complexité}\\
    \hline
    \textbf{1} & EcrireReponse & Réponse & Rythme/Hauteur & $O(n)$\\
    \hline
    \textbf{2} & EcrireRythmeContreSujet & \multirow{3}{*}{Contre-sujet} & Rythme & $O(m)$\\
    \cline{1-2}\cline{4-5}
    \textbf{3} & NoteSelonTemps &  & $\emptyset$ &$O(t)$\\
    \cline{1-2}\cline{4-5}
    \textbf{4} & EcrireHauteurContreSujet &  & Hauteur & $O(m*i_{mel}*i_{har}*t_{gamme})$\\
    \hline
    \textbf{5} & EcrireMarcheHarmonique & \multirow{3}{*}{Marche harmonique} & \multirow{4}{*}{Rythme/Hauteur} & $O(f*i_{mel}*t_{gamme})$\\
    \cline{1-2}\cline{5-5}
    \textbf{5'} & EcrireModele & & & $O(f*i_{mel}*t_{gamme})$\\
    \cline{1-2}\cline{5-5}
    \textbf{6} & EcrireReproductions & & & $O(nb*f)$\\
    \cline{1-3}\cline{5-5}
    \textbf{7} & EcrireFugue & Fugue entière & & $O(t^{nbVoix})$\\
    \hline
    \end{tabular}\\
    \vspace{8pt}
    \underline{\textit{\textbf{Légende}}}
    \begin{itemize}
    \item[$\bullet$] $n$ est le nombre de notes dans le sujet
    \item[$\bullet$] $m$ est le nombre de notes dans le contre-sujet
    \item[$\bullet$] $t$ est le nombre de notes sur la voix jusque-là (au maximum, nombre de notes sur toute la voix)
    \item[$\bullet$] $i_{mel}$ est le nombre d'intervalles mélodiques
    \item[$\bullet$] $i_{har}$ est le nombre d'intervalles harmoniques
    \item[$\bullet$] $t_{gamme}$ est le nombre de notes dans la gamme de la tonalité choisie
    \item[$\bullet$] $f$ est le nombre maximal de notes sur un motif de marche harmonique
    \item[$\bullet$] $nb$ est le nombre de reproductions d'une marche harmonique (au maximum 4)
    \item[$\bullet$] $nbVoix$ est le nombre de voix
\end{itemize}
    \caption{Complexité des différents algorithmes étudiés (l'algorithme 5' est l'algorithme 5 sans compter l'appel à l'algorithme 6)}
    \label{fig:complexite}
\end{figure}

\newpage

\part{Conclusion et perspectives}
\setcounter{section}{0}

J'ai effectué ce travail seul et j'ai organisé le temps que j'avais à ma disposition comme présenté dans la \textsc{Fig. }\ref{fig:gantt}. Le début du raisonnement pour aboutir à ces algorithmes a consisté à lire l'article sur DeepBach \cite{deepbach} qui est un travail comparable (et plus abouti que le mien) mais sur les choraux de Bach. Ma connaissance de la musique, enrichie d'une dizaine d'années de conservatoire m'a ensuite permis d'écrire un petit rappel des bases d'harmonie et de solfège car ces notions sont nécessaires pour comprendre le but précis des algorithmes. La partie la plus riche (et qui m'a donc pris le plus de temps) est le développement des algorithmes en C++ puis leur formalisation en pseudo-code pour modéliser les principales méthodes d'écritures des fugues le tout en se rapprochant au maximum du style adopté par J. S. Bach. Je n'ai cependant pas eu le temps d'implémenter en C++ l'algorithme de théorisation générale d'une fugue grâce au HMM (\textbf{Algorithme \ref{algo:HMM}} et \textsc{Fig. }\ref{fig:HMM}).\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/TER.png}
    \caption{Diagramme de Gantt du TER}
    \label{fig:gantt}
\end{figure}

Ce travail pourrait être amélioré en optimisant les algorithmes. Il est inutile par exemple pour savoir quelle est la note à un temps $t$, de parcourir toutes les notes depuis le début et additionner leur longueurs (\textbf{Algorithme \ref{algo:getnote}}). On pourrait ajouter un attribut à la \textit{struct} Note contenant cette information. Il faudrait complètement changer la structure de données pour tenir compte de sujets de longueurs non-divisibles par 4 et de mesures qui ne sont pas en chiffrage 4/4 afin que la génération soit moins machinale. De ce fait, des motifs pourraient s'entremêler (car ils ne seraient pas de la même longueur). Il faudrait implémenter d'autres méthodes d'écriture dans les divertissements et les épisodes comme les modulations avec des passages à des tonalités relatives ou voisines.\\

% NOUVELLE OUVERTURE
Le HMM utilisé (\textsc{Fig. }\ref{fig:HMM}) n'est pas représentatif en ce qui concerne le poids des transitions, mais l'ordre de grandeur est à peu près correct. Dans un prochain stage (été 2021), nous comptons utiliser le travail de l'équipe Algomus\footnote{Algomus : http://www.algomus.fr/ (informations générales), http://www.\include{rapport2}algomus.fr/fugues/ (travail lié à l'analyse des fugues), http://www.algomus.fr/data/ (données obtenues)}, notamment les publications \cite{cfa}, \cite{scs} et \cite{ep}. Le travail d'analyse ayant été fait, on peut le modéliser à l'aide de HMM, le transformer en un modèle informatique et implémenter ainsi le programme actuel avec de bonnes stratégies de déroulement d'un contrepoint (dans la continuité de l'\textbf{Algorithme \ref{algo:HMM}}).

% ANCIENNE OUVERTURE
% Le HMM utilisé (\textsc{Fig. }\ref{fig:HMM}) n'est pas représentatif en ce qui concerne le poids des transitions, mais l'ordre de grandeur est à peu près correct. Dans un prochain stage (été 2021), je compte rassembler un corpus de fugues et de contrepoints de Jean-Sébastien Bach (en prenant des fichiers MIDI), l'étudier et le modéliser à l'aide de HMM, le transformer en un modèle informatique et implémenter ainsi le programme actuel avec de bonnes stratégies de déroulement d'un contrepoint (dans la continuité de l'\textbf{Algorithme \ref{algo:HMM}}).\\



\bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}

\end{document}